\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

Ecuación de movimiento para el problema de Kepler ($n=1$)
Definamos el vector de Laplace-Runge-Lenz
  $$A=p\times L - mk \frac{r}{|r|}$$
\begin{enumerate}[1)]
\item Pruebe que es una constante de movimiento.
\item Además $A\cdot L = 0$
\item Pruebe que $A\cdot r = Ar\cos\theta = p_\theta^2  - mkr$. Use esta relación para encontrar otra derivación de la ecuación para $r$. Que valor tiene $A$ ?
\item Escriba $A$ en término de la energía $E$ y $p_\theta$.
\end{enumerate}

\textbf{Solución:} \\


\begin{enumerate}[1)]
\item Para comprobar que $\mathbf{A}$ es una constante de movimiento verificaremos el valor de $\frac{d\mathbf{A}}{dt}$.
  \begin{align*}
    \frac{d \mathbf{A} }{dt} &= \frac{d}{dt} \left( \mathbf{p} \times \mathbf{L} \right) - mk \dot{\hat r}\\
                             &= (\dot{\mathbf{p}}\times\mathbf{L})+(\mathbf{p}\times\dot{\mathbf{L}}) - mk\dot{\hat r}
                               \intertext{dado que $\mathbf{L}$ es constante, $\dot{\textbf{L}} = 0$. Entonces}
                               \frac{d\mathbf{A}}{dt} &= (\dot{\mathbf{p}}\times\mathbf{L}) - mk\dot{\hat r}
  \end{align*}
$\dot{\mathbf{p}}$ es la fuerza $f=\frac{-k}{r^2}$ para un potencial $U=\frac{-k}{r}$. De esta manera
$$\frac{d\mathbf{A}}{dt}&=\frac{-k}{r^2}[\hat r\times(\mathbf{r}\times\mathbf{p})] - mk\dot{\hat r}$$
  Esto es igual a
  \begin{align*}
    \frac{d\mathbf{A}}{dt} &= \frac{-k}{r^2}[\mathbf{r}(\hat r\cdot m\dot{\mathbf{r}})-m\dot{\mathbf{r}}(\hat r\cdot \mathbf{r})]-mk\dot{\hat r}\\
                           &= \frac{-mk}{r^2}[\hat r(\mathbf{r}\cdot\dot{\mathbf{r}})-r(\dot r\hat r) - r(r\dot{\hat r})] - mk\dot{\hat r}
  \end{align*}
  Veamos que $(\mathbf{r}\cdot\dot{\mathbf{r}}) = \frac{1}{2}\frac{d}{dt}(\mathbf{r}\cdot\mathbf{r}) = \frac{1}{2}\frac{d}{dt}r^2 = r\dot r$
  Así
  \begin{align*}
    \frac{d\mathbf{A}}{dt} &= \frac{-mk}{r^2}[\hat r(r\dot r) -r(\dot r\hat r) - r(r\dot{\hat r}) ] -mk\dot{\hat r}\\
                           &= \frac{-mk}{r^2}[-r^2\dot{\hat r}] - mk\dot{\hat r}\\
                           &= mk\dot{\hat r} - mk\dot{\hat r}\\
    &= 0
  \end{align*}
Finalmente, hemos verificado que $\mathbf{A}$ es una constante de movimiento.
   
\item A priori notamos que el producto $\mathbf{A}\cdot\mathbf{L}$ es cero, pues $\mathbf{A}$ se encuentra en el plano orbital, y $\mathbf{L}$ sale de este.\\
  Vemos que
  \begin{align*}
    \mathbf{A}\cdot\mathbf{L} &= (\mathbf{p}\times\mathbf{L})\cdot\mathbf{L} - mk\hat r \cdot\mathbf{L}\\
                              &= 0 + 0 \\
                              &= 0
  \end{align*}
\item La primera igualdad $(Ar\cos\theta)$ se obtiene de la definición del producto punto.\\
  Para la segunda tenemos
  $\mathbf{r}\cdot(\mathbf{p}\times\mathbf{L})-mkr(\hat r \cdot \hat r )$
  notamos que para el primer término se cumple que $\mathbf{r}(\mathbf{p}\times\mathbf{L})=(\mathbf{r\times\mathbf{p}})\cdot\mathbf{L}=L^2$. Luego, de la primera y segunda igualdad queda
  $$Ar\cos\theta = L^2 - mkr$$
  y reordenando nos queda
  $$\frac{1}{r} = \frac{mk}{L^2}\left(1+\frac{A}{mk}\cos\theta  \right)$$
  Como para una cónica cualquiera se cumple que
  $$\frac{1}{r}= C [1+e\¢os\theta],$$
  entonces decimos que $e=\frac{A}{mk}$, o de igual forma
  $$A=mke$$
  Tambien podemos obtener la ecuación para $r$:

  $$r = \frac{L^2/mk}{1+\frac{A}{mk}\cos\theta}$$
  
\item Dado que la excentricidad tambien se puede expresar como
  $$e = \sqrt{1+\frac{2Ep_{\theta}^2}{mk^2}},$$
  entonces se tiene que
  $$A = mk\sqrt{1+\frac{2Ep_{\theta}^2}{mk^2}}$$
\end{enumerate}

\\
\end{document}